\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{TallesFagundes}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{lmodern}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{url}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}



\definecolor{mygray}{rgb}{0.98,0.98,0.98}
\definecolor{mywhite}{rgb}{1.0,1.0,1.0}

\renewcommand{\lstlistingname}{Algoritimo}% Listing -> Algorithm
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de \lstlistingname s}% List of Listings -> List of Algorithms
\renewcommand{\appendixname}{Anexo}

\lstset{ %
backgroundcolor=\color{mygray},
showspaces=false,
language=C,               % choose the language of the code
numbers=left,             % where to put the line-numbers
numberstyle=\tiny,        % the size of the fonts that are used for the line-numbers
basicstyle=\footnotesize  % the size of the fonts that are used for the line-numbers
}


\sloppy


\title{DESENVOLVIMENTO DE JOGO JANKENPON PARA FUNCIONAMENTO EM REDE USANDO TECNOLOGIA DE SOFTWARE LIVRE}
\author{Talles H. Brolezzi Fagundes\inst{1}, Prof. Esp. Eduardo Hiroshi Nakamura\inst{1}}

\address{Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia de Mato Grosso do Sul \\
Campus de Três Lagoas (IFMS)\\Caixa Postal 79641-162 - 790 - Tres Lagoas - MS -- Brasil
\email{talles.makoto@gmail.com, eduardo.nakamura@ifms.edu.br}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{resumo}
Este projeto tem como proposta desenvolver um jogo digital - com uso de ferramentas de software livre - de {\it Jankenpon} para dois jogadores em rede local. Computadores clientes interagem através de um servidor com a utilização de socket em sistema {\it Linux}, sendo a parte gráfica desenvolvida com a biblioteca Allegro 5. Este jogo possui a capacidade de realizar a comunicação entre os jogadores em uma rede local, como resultado a experiência do desenvolvimento, o processo, desafios e a abertura do código.  

\vspace{0,2cm}
{\bf PALAVRAS-CHAVES: \hspace{0,1cm}Allegro 5; Jogos; Linguagem de Programação C; Socket; Software Livre;}
\end{resumo}

%Revisar o texto em inglês
\begin{abstract}
This paper has a purpose of developing a digital game, using free software tools, Jankenpon for two players with network support. Client computers interact with each other through a server with the using socket in Linux system, the graphic part being developed with the Allegro 5 library. This game has the ability to perform communication between players on a local network, as a result is the development experience, process, challenges and code opening.

\vspace{0,2cm}
{\bf KEYWORDS: \hspace{0,1cm}Allegro 5; C Programing Language; Games; Free Software; Socket;}
\end{abstract}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introdução}

\hspace{1.5cm}Com o avanço dos meios virtuais e da comunicação, o conhecimento do funcionamento da rede torna-se fundamental para profissionais da área da computação. Para acompanhar este desenvolvimento os jogos digitais, em redes, podem tornar-se um cenário favorável para a obtenção deste conhecimento e experiências no ramo.

Normalmente um jogo em rede apresenta a possibilidade de integração entre dois ou mais dispositivos(depende da capacidade, complexidade e necessidades envolvidas) para que os mesmos possam interagir-se neste ambiente virtual, permitindo a ocorrência de diversos processos e rotinas passíveis de análise através de softwares como {\it wireshark} (para análise de tráfego) e {\t nmap} (para escanear portas de rede), que serão abordados posteriormente.

Consequentemente, o presente trabalho tem como proposta o aprendizado da programação de um sistema de comunicação em redes, estruturado apoiado em  um jogo digital de pedra, papel e tesoura também conhecido como {\it jankenpon}. 

A implementação sendo, realizada com softwares livres para a distribuição {\it Debian GNU/Linux} (Sistema Operacional), implementação de um jogo que comporta dois usuários simultaneamente conectados em um rede local.

A escolha de ferramentas livres é uma decisão primordial para este artigo. O uso destas tecnologias - por não haver a necessidade de aquisição por encargos financeiros e possuírem uma comunidade de desenvolvedores e documentação acessíveis - facilita o aprendizado profundo dos materiais e técnicas empregadas neste projeto.  

Para a construção deste estudo, utiliza-se do modelo cliente/servidor, onde o computador servidor é o responsável por fornecer um serviço (o centro da comunicação deste jogo), sendo o cliente projetado para realizar requisições ou consomir estes serviços (os usuários do jogo que irão conectar-se ao servidor).

Como protocolo de comunicação o {\it TCP} ({\it transmission control protocol}), que atua na camada de transporte\footnote{É a camada 4(quatro), tendo como base o modelo referencial {\it OSI}}, é que permitirá a troca segura de mensagens entre os computadores deste jogo. De acordo com Mota Filho\cite{MOTAFILHO} esse é um protocolo de alto grau de confiabilidade, devido a forma como foi projetado para obter controle nas transmissões, considerando que para este projeto a integridade das mensagens trocadas seja prioridade.

Para alcançar a camada de transporte é utilizado a tecnologia de {\it socket} em ambos os lados da conexão, o que permite esta interconexão entre computadores com uso do protocolo {\it TCP}.

O jogo tem como base a biblioteca multimídia {\it Allegro} em sua versão 5(cinco), sendo a {\it API} ({\it Application programming interface}) de rotinas para construção das funcionalidades gráficas bidimensionais, áudio e captura de eventos de mouse e/ou teclado. Possuindo os atributos  otimizados para o desenvolvimento de um jogo completo.

A linguagem de programação C, utilizada no desenvolvimento da própria biblioteca {\it Allegro} e para acessar as rotinas desta, é a mesma definida para este projeto. 

Neste artigo, é apresentado as necessidades de estudos do projeto, apresentação das tecnologias citadas acima e a lista dos materiais utilizados até o final do desenvolvimento. Em seguida é apresentado o processo exigido para a realização da programação da comunicação entre os dispositivos, apresentando trechos do código como exemplos, problemas encontrados e soluções. Finalizando com a conclusão, projetos futuros e o {\it link} de acesso ao código do projeto.  

\section{Justificativa do Trabalho}
\hspace{1.5cm}O desenvolvimento da comunicação em rede tem proporcionado grandes facilidades, como o compartilhamento de informações pelo mundo, por exemplo. Conectar-se com uma máquina no Japão e estando localizado no Brasil, isto em questões de milissegundos, é uma realidade constante nos dias atuais. Por este motivo para os programadores é essencial aprimorar o conhecimento neste ramo e este trabalha busca apresentar esse assunto atrelado a outro bastante visado, os jogos digitais.

Realizar este projeto com {\it software} proprietários poderia atrelar encargos que pudessem dificultar o acesso a informação, por este motivo é utilizado {\it software} livre, para serem acessíveis aos desenvolvedores, sem restrição de conhecimento e com ferramentas robustas. Sendo possível contribuir com o avanço da sociedade e da tecnológico atrelado a experiência adquirida em todo o processo de desenvolvimento. 
\section{Objetivo Geral}
\hspace{1.5cm}Este projeto tem com objetivo conseguir desenvolver um jogo digital, com {\it software} livre, que possa se comunicar em uma rede local. Tendo como ponto mais forte, não a interface gráfica, e sim a comutação realizada entre computadores clientes com intermédio de um servidor com uso do protocolo {\it TCP}.

\subsection{Objetivos Específicos}
\hspace{1.5cm}Descrever o processo de aprendizado e desenvolvimento com {\it socket} em {\it Linux} e do jogo {\it jankenpon} em um ambiente virtual. Este jogo deve ter a capacidade de comunicar-se em rede suportando dois clientes simultaneamente de forma que ambos possam interagir de acordo com as regras do jogo tradicional. 

Este projeto deve ser desenvolvido com uso de ferramentas de {\it software} e fornecendo o código fonte aberto de forma a contribuir com a comunidade de desenvolvedores, apresentando como possibilidade o ambiente de projeto para este jogo.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	
\section{Necessidades para o Desenvolvimento do Jogo}
\hspace{1.5cm}Segue abaixo explanações sobre as necessidades de estudos encontradas e tecnologias empregadas para o desenvolvimento deste jogo.  

\subsection{Documento do Projeto do Jogo}
\hspace{1.5cm}Normalmente o documento de projeto do jogo, popularmente conhecido pelo seu nome em inglês {\it Game Design Document} ou simplesmente {\it GDD}, é a estrutura inicial de um jogo. Seria como o coração do projeto, este contém desde a história e o roteiro do jogo à características de jogabilidade e necessidades a serem a atendidas para que o jogo possa ser desenvolvido. 

Como simplifica o autor Jesse\cite{JESSE}, o documento do jogo possuem as propostas de, primeiro ser o centro de acesso aos requisitos do projeto, e segundo auxiliar a comunicação entre as áreas aplicadas no desenvolvimento.

Esta documentação circula por todas a áreas do projeto. Servindo de base para o desenvolvimento e programação do jogo, administração, pois nele é possível abstrair o que será necessário ou não de ser implementado.

\subsection{Arquitetura de Computadores}
\hspace{1.5cm}Ao desenvolver um projeto de jogos digitais, principalmente sem o uso de um motor de jogos(um conjunto de ferramentas e rotinas bem definas que permite focar-se mais no desenvolvimento do jogo), conhecer sobre a arquitetura do hardware empregados pode interferir diretamente quando o assunto é comutação entre computadores.

Sendo assim, é necessário atentar-se sobre ordenação dos bytes. Esta representa a ordem que os bytes são lidos em arquiteturas de processadores, sendo dois tipos utilizados, {\it big-endian} e o {\it little-endian}. A ordem de leitura de um é inverso do outro e isto pode impactar em como serão processados os dados, e seus devidos resultados.

Para comunicação em rede, enviar dados de um {\it host} de arquitetura que faça a leitura da direita para esquerda - do conjunto de bytes no lado emissor - para um receptor que faça leitura da esquerda para direita, o valor será invertido. Levando este ponto em pauta, é possível compreende com o exemplo abaixo utilizando caracteres mapeados na tabela {\it ASCII}\footnote{Tabela de codificação de caracteres 8 {\it bits}}.
\\
\begin{center}
\begin{table}[h]
{
  \begin{minipage}{\textwidth}
    %Redefinições para tabulação organizada
    \newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
    \newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
    \newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
    \begin{tabular}{|c|C{.6cm}|C{.6cm}|C{.6cm}|C{.6cm}|C{.6cm}|C{.6cm}|c|C{.6cm}|C{.6cm}|C{.6cm}|C{.6cm}|C{.6cm}|C{.6cm}|}
      %Cabeçalho inicial >> A cada indica quebra de linha
      \hline 
      &\multicolumn{6}{c|}{
        {\scriptsize{}{\it \textbf{BIG-ENDIAN}}}}&&\multicolumn{6}{c|}{{\scriptsize{}{\it \textbf{LITTLE-ENDIAN}}}}
      \tabularnewline
      \hline 
      %Formas e leituras
      &\multicolumn{6}{c|}{
        \tiny{}Leitura de direita para esquerda} && \multicolumn{6}{c|}{\tiny{}Leitura da esquerda para a direita}
      \tabularnewline
      \hline 
      \hline
 
      %Linha 01
      {\scriptsize{}Endereço}    & 
        {\scriptsize{}x}&{\scriptsize{}x+1}&{\scriptsize{}x+2}&{\scriptsize{}x+3}&{\scriptsize{}x+4}&{\scriptsize{}x+5} &&
        {\scriptsize{}x+5}&{\scriptsize{}x+4}&{\scriptsize{}x+3}&{\scriptsize{}x+2}&{\scriptsize{}x+1}&{\scriptsize{}x}
      \tabularnewline
      \hline

      %Linha 02  
      {\scriptsize{}Hexadecimal} &
        {\scriptsize{}61}&{\scriptsize{}6C}&{\scriptsize{}65}&{\scriptsize{}67}&{\scriptsize{}72}&{\scriptsize{}65} && 
        {\scriptsize{}61}&{\scriptsize{}6C}&{\scriptsize{}65}&{\scriptsize{}67}&{\scriptsize{}72}&{\scriptsize{}65}
      \tabularnewline
      \hline
 
      %Linha 03
      {\scriptsize{}ASCII}       &
        {\scriptsize{}a}&{\scriptsize{}l}&{\scriptsize{}e}&{\scriptsize{}g}&{\scriptsize{}r}&{\scriptsize{}e} &&
        {\scriptsize{}a}&{\scriptsize{}l}&{\scriptsize{}e}&{\scriptsize{}g}&{\scriptsize{}r}&{\scriptsize{}e}
      \tabularnewline
      \hline 
    \end{tabular}

    \caption[Table caption text]{Exemplo de leitura ordem de leitura de {\it bytes}}
    \label{table:ordem}
  \end{minipage}
}
\end{table}
\end{center}

Como apresentado na tabela \ref{table:ordem}, cada arquitetura, ao imprimir os caracteres da palavra {\it \textbf{alegre}}, o fará de forma diferente e se isso fosse um ponto crítico para se obter algum resultado como senha ou coordenadas, traria efeitos negativos no funcionamento do programa.
        
No cenário de testes apresentados para o desenvolvimento deste sistema, foi utilizado arquitetura {\it little-endian}, tanto para o envio quanto para a receptor dos dados. Mesmo assim caso a aplicação dependa que os bytes transmitidos sejam tratados, ou invertidos para serem recebidos em outra arquitetura o autor Beej\cite{BEEJ} apresenta soluções para este problema e uma delas são as funções abaixo. 

\begin{itemize}%[leftmargin=2.9cm]
  \item {\it \textbf{uint16\_t} htons}(...) - {\it \textbf{unsigned integer}} de 16 {\it bits}; da ordem do {\it host} para rede.
  \item {\it \textbf{uint32\_t} htonl}(...) - {\it \textbf{unsigned integer}} de 32 {\it bits}; da ordem do {\it host} para rede.
  \item {\it \textbf{uint16\_t} ntohs}(...) - {\it \textbf{unsigned integer}} de 16 {\it bits}; da ordem da rede para {\it host}.
  \item {\it \textbf{uint32\_t} ntohl}(...) - {\it \textbf{unsigned integer}} de 32 {\it bits}; da ordem da rede para {\it host}. 
\end{itemize}

Com estas funções é possível converter a ordem de {\it bytes} antes de sair para rede e depois e quando veio da dela, sendo usado para tratar valores numéricos inteiros.

\subsection{Sistema Operacional}
\hspace{1.5cm}O ambiente de desenvolvimento deste jogo é o {\it Debian}, sistema operacional da família {\it Linux}, livre e conhecido por priorizar a estabilidade e confiabilidade dos seus componente. Esta distribuição também detem de diversos pacotes contendo programas e códigos facilmente acessíveis com o uso da ferramentas {\it apt}, que gerencia a instalação e desinstação de pacotes dentro do computador entre outras funções.

Todos os pacotes fornecidos diretamento pelo {\it Debian} são livres, isso é base da filosofia de liberdade de conhecimento adotado no desenvolvimento deste sistema, no entanto não é proibitivo o uso de {\it software} proprietário\footnote{Que detem direitos de {\it copyright}}. 

Cada sistema operacional possui características próprias e para melhor aproveita-se destas é necessário o estudo acessa as rotinas deste sistema e o como funcionam. 

Para acessar estas rotinas o {\it Linux} provém, através do projeto {\it GNU C Library}\cite{GNU}, de um conjunto de bibliotecas padronizadas e organizadas conhecida como {\it glibc}. Com essa {\it API} o programador consegue ter acesso às funções do núcleo do sistema com uma {\it interface} de alto nível\footnote{que aproxima-se mais da linguagem humana}.

\subsection{Linguagem C}
\hspace{1.5cm}Não é de hoje a importância de da linguagem C, que de acordo com \cite{ULLISSES1} esta linguagem de programação foi criada em meados da década de 70 , e mesmo antiga é uma das mais populares até hoje considerada excelente para programação de sistemas operacionais sendo os mais modernas escritos em C ou C++\footnote{Linguagem de programação }.

De acordo também com o autor acima, o desempenho de C é citado como uma das razões de sua popularidade, explicando que um programa bem escrito nela só poderia ser equiparada com o mesmo programa escrito em {\it assembly} ficando de 1\% a 2\% mais lento apenas que este.

Tendo em vista uma programação mais próxima do hardware, mas sem entrar diretamente na linguagem {\it assembly}, C é uma linguagem que atende aos requisitos de acesso de baixo nível com interface de alto nível, além de proporcionar bom desempenho. 

\subsection{Biblioteca Allegro}
\hspace{1.5cm}Atualmente em sua versão 5, {\it Allegro}\cite{ALLEGROINDEX} é uma opção livre para desenvolvimento de jogos em 2D(duas dimensões), sendo possível em sua versão atual o desenvolvimento para plataformas mobile e outros sistemas operacionais. 

Esta biblioteca está disponível para download no repositório do {\it Debian}, a mesma usada neste projeto, uma versão estável, mesmo não sendo a mais atual. Está também é acessível para {\it download} do código fonte direto do site de desenvolvimento da bibliotéca.\cite{ALLEGRODOWN} 

Esta {\it API} permite implementar projetos em C e C++ de forma nativa, disponibilizando acesso a rotinas de baixo nível, além da parte gráfica, a mídia de áudio, eventos de teclado e mouse.

{\it Allegro} também possui a própria implementação de {\it threads}, semáforos e {\it mutex}\footnote{Para sincronizado a recurso}, o que melhora a portabilidade para outras plataformas. Rotinas como essas podem variar no como são implementadas em cada sistema operacional e seu modo de usar.

O uso de rotinas especpíficas chamadas através da {\it API} da {\it Allegro} não dispensa acesso o uso das próprias funções de um sistema operacional, ficando a critério do programador qual irá utilizar.

Suas funções são todas padronizadas e intuitivas e seu funcionamento opera como uma máquina de estado, operando seus estado de forma sequencial.
Além disso, no documento de licença da {\it Allegro}\cite{ALLEGRODOC} informa que na biblioteca está incluso o uso totalmente livre e aberto a qualquer desenvolvedor, para âmbito comercial até projetos coletivos, ficando a cargo de responsabilidade o próprio criador do jogo.

\subsection{Comunicação em Redes}
\hspace{1.5cm}Para o jogo, a rede é o intermédio de comunicação entre os usuários, além de ser o coração entre a comunicação. Em outras palavras, nesta rede possui um servidor e através dele se conectam os computadores clientes dos quais apenas o servidor tem o controle e a visão direta do canal de comunicação entre eles. Para os usuários, os outros computadores são transparentes não sendo possível realizar o jogo sem intermédio do servidor.

Para trabalhar esta interconexão entre computadores, pode-se utilizar da tecnologia de {\it \textbf{socket}}, funcionalidade de acesso de rotina de baixo nível que permite em seu processo preparar e realizar a abertura de um canal de comunicação externa e vincular a uma porta para receber ou enviar alguma mensagem ou serviço. 

De acordo com Tanenbaum em seu livro de sobre redes de computadores \cite{TANENBAUMREDES} essa tecnlogia trata-se de um conjunto de rotinas  primitivas que são aplicadas à camada de transporte, sendo usadas também no {\it UNIX} de {\it Berkeley} para o modelo {\it TCP/IP}\footnote{Arquitetura de referência para comunicação em rede}\cite{TANENBAUMREDES}. Estas rotinas são um dos motores da Internet através do protocolo TCP.

De acordo com Akimichi\cite{AKIMITI} {\it socket} é uma forma de entrada e saída de dados pelo usuário, permitindo que o mesmo se comuniquem através de escrita e leitura destes dados da rede. No {\it Debian} é possível trabalhar com esta rotina através da biblioteca de {\it socket}\footnote{Localizado no {\it Debian} em : sys/socket.h}.

Os itens seguintes apresentam 5 funções utilizadas para se estabelecer uma conexão entre computadores. Existem outras que permitem manipular opções específicas do {\it socket}, no entanto estas são as principais rotinas da biblioteca sendo possível compreendê-las através do manual do {\it Linux} sobre a biblioteca\cite{MANSOCKET}.
\\
\begin{enumerate}%[leftmargin=2.9cm]
  \item {\it \textbf{int} socket}(...) - Define pontos de comunicação e retorna o descritor. 
  \item {\it \textbf{int} bind}(...)   - Vincula um endereço ao {\it socket} gerado; através do indice do descritor.
  \item {\it \textbf{int} listen}(...) - Torna-o passivo e o permite receber conexão. 
  \item {\it \textbf{int} accept}(...) - Recebe uma conexão através do {\it socket} criado e gera um novo ponto de conexão vinculado ao ponto principal. 
  \item {\it \textbf{int} connect}(...) - Estabelece uma conexão com {\it socket} do servidor. 
\end{enumerate}

As rotinas acima do número 1 até a 4 operam do lado servidor e a rotinas de número 1 e 5 operam no lado cliente. Estas funções são utilizadas para estabelecer uma conexão via {\it TCP}, variando a forma de aplicação para o protocolo {\it UDP} sendo neste mais simples de aplicar, no entanto não possuindo integridade na entregada dos dados transmitidos.

\subsection{Nmap}
\hspace{1.5cm}Para os protocolos, {\it TCP} e {\it UDP}, existe para cada 65535 portas de acesso a rede disponível, e elas podem estar sendo usadas por algum serviço ou aplicação, além de abertas ou fechadas. Neste ponto entra o {\it \textbf{nmap}}, que de acordo com seu site oficial do {\it software}\cite{NMAP} essa é uma ferramenta para segurança e auditoria de rede, permitindo determinar quais computadores\footnote{Qual sistema operacional, versões, endereço {\it IP} entre outros} estão disponíveis na rede, suas portas e quais aplicações possam estar sendo executadas através delas.

Antes da realização troca de mensagem do jogo, pela rede, é importante atentar se as rotinas de {\it socket} estão funcionaram devidamente. Para isso é feito a varredura na rede a ponto de assegurar que todas as portas necessárias para comunicação do jogo, tanto do computadores clientes quando do servidor, estejam abertas ou se nenhuma outra aplicação está em execução nela naquele momento. 

\subsection{Wireshark}
\hspace{1.5cm}{\it Wireshark} de acordo com Sharpe\cite{WIRE} é uma ferramenta de análise de pacotes na rede, e busca apresentar os pacotes capturados de forma gráfica.
 
Com esse software é possível capturar dados de pacotes que trafegam pela rede e inspecionar seus elementos: de cabeçalho de protocolo, número de bytes transmitidos, tipo do protocolo de transmissão, endereços de destino e origem além de outras informações. O autor complementa também que é semelhante ao uso de um voltímetro para examinar eletricidade que está passando por um cabo.

Em se tratando de redes de computadores ele é como um {\it debugger}\footnote{{\it Software} para realizar testes do código de algum programa} e pode ser usado para verificar se os pacotes estão sendo enviados corretamente, permitindo a detecção de possíveis falhas, como, por exemplo, {\it Malformed Packet Error}(Erro de pacote mal formado).

\section{Materiais Empregados no Projeto}

Para o desenvolvimento deste projeto, utilizou-se as ferramentas listadas abaixo:

\begin{itemize}%[leftmargin=2.9cm]
  \item {\it Inter(R) Core(™)} i5-4200 {\it CPU} @ 1.60 GH.z, 4GB de memória {\it RAM}.
  \item Sistema Operacional {\it Debian GNU/Linux} 3.16.0-4-amd64, x86\_64
  \item Compilador {\it GCC} versão 4.9.2 ({\it Debian} 4.9.2-10)
  \item {\it Debugger GNU gdb} ({\it Debian} 7.7.1+dfsg-5) 7.7.1
  \item {\it Wireshark} 1.12.1 (Analisador de pacotes trafegados na rede)
  \item {\it Nmap} 6.47 (Inspecitionar abertura e fechamento das portas utilizadas pelo jogo)
  \item Biblioteca de Multimídia {\it Allegro} - liballegro5.0 - versão 2:5.0.10+b1
  \item {\it Software} de pintura digital - {\it Krita} 
\end{itemize}

\section{Metodologia}
\hspace{1.5cm}O {\it Jankenpon}, pronunciado no Brasil como joquempô conhecido também como pedra, papel e tesoura, foi o jogo escolhido para a elaboração do projeto. Sua mecânica tradicional oferece aos jogadores três possibilidades de jogadas, cada uma tendo um ponto forte e um ponto fraco. Com exceção em casos que os jogadores jogam os mesmos elementos resultando em um empate.

Regra gerais:
\begin{itemize}%[leftmargin=2.9cm]
  \item Pedra perde para Papel
  \item Papel perde para Tesoura
  \item Tesoura perde para Pedra 
\end{itemize}

Estes elementos são simbolizados com o uso das mãos na hora de jogar. O jogo ocorre quando os dois usuários pensam em um dos 3(três) elementos e apresenta de forma simultânea suas jogadas, sendo uma tentativa de evitar que um jogador possa ter vantagens ao descobrir a escolha do adversário. 

Para que esta mecânica fosse mantida, um usuário não poderia saber a operação realizada pelo seu outro, por este motivo também há um servidor intercambiando a comunicação dos jogadores.

Toda a partida é administrada pelo servidor, sendo todas as operações e resultados calculados neles. Esta forma evita que um computador cliente possa, de forma antecipada, receber a mensagem do outro cliente contendo a jogada, assegurando que estas mensagens serão processadas sem intervenção de nenhum usuário. 

Através desse modelo é possível minimizar os processamentos de eventos importantes dentro da máquina dos clientes, pois executar a mesma rotina em vários clientes aumenta o atraso na devolução da resposta ao servidor. Além de propiciar que jogadores mal-intencionados alterem os valores das suas jogadas para obterem vitória.

Sendo assim, simula-se o evento da vida real e tenta oferecer uma experiência semelhante ao jogar pessoalmente com alguém.

O jogador utiliza-se das tecla enter do teclado toda vez que desejar executar uma ação e as teclas direcionais para escolher qual ação antes que seja executada.

%%Fluxograma
Na figura abaixo observa-se um diagrama de sequência\footnote{Apresenta a sequência dos processos.} demonstrando o funcionamento do jogo, da conexão ao encerramento da partida.
\\
%\clearpage
\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.45, trim=0in 9.5in 0in 0in, clip]{dia_seq.eps}
\end{figure} 
\clearpage
\begin{figure}[!htb]
  \includegraphics[scale=0.45,trim=0in 0in 0in 6.38in, clip, ]{dia_seq.eps}
  \caption{Esta imagem representa a sequência de funcionamento do jogo}
  \label{graf:sequencia}
\end{figure}

Na figura \ref{graf:sequencia} o segundo cliente, a direita, apresenta o mesmo processo de conexão e jogabilidade do cliente da esquerda, apenas difere o tempo que cada um executa essas ações. 

A leitura é realizada na sequência numérica, iniciando pelo evento número 1 próximo ao boneco na imagem, percorrendo entre os processos processos do servidor e finalizando na parte inferior da imagem, quando a conexão e o jogo são encerrados. 

O diagrama, da figura \ref{graf:sequencia}, representa o que ocorre em seguida ao momento que o servidor e os clientes já estão em execução e seus usuários já podem solicitar conexão com a máquina servidora, como ocorre do evento 3 em diante.

E para que este processo fosse desenvolvido, necessitou de uma rotina constante de estudo de computação. Inicialmente buscando compreender como o protocolo {\it TCP} trabalhava, suas detalhes e uso, como programar em C e usar um depurar no {\it Linux}.

Para buscar aplicar na prática o uso do protocolo iniciou-se os estudos de {\it socket} que progrediram vagarosamente sem o devido entendimento sobre o {\it Linux}. Portanto foi notado que compreender como o sistema operacional é quase tão importante quanto compreender a rede, para este projeto. Comunicação inter-processos, processos, {\it threads}, semáforos e {\it mutex} são exemplos de estudos realizados e isto formou uma base para conseguir programar com {\it socket} e realizar os primeiros testes funcionais.

As primeiras análises realizadas foram principalmente com uso da ferramenta {\it nmap}, só assim para verificar se haveria disponibilidade de uso da porta e se era exatamente o processo do servidor do jogo que estava operando nesta rota. 

O programador pode desejar apenas tomar por base os resultados de erro a nível de aplicação verificando com impressões a nível de terminal e o depurador (neste caso o {\it GDB}), no entanto o objetivo era assegurar que nenhuma falha ou comportamento inesperado ocorresse para só assim buscar realizar as primeiras conexões com servidor. Um único cliente, inicialmente, como teste, para compreender como e se estava ocorrendo a conexão corretamente.

Neste momento, além da ferramenta {\it nmap}, de inicio ao uso da ferramenta {\it wireshark} sendo uma tarefa complexa adequar-se ao uso de tantas ferramentas de análise ao mesmo tempo e sempre com novas informações para compreender. 

{\it Wireshark} apresenta muita informações da capturas realizadas o que necessita de um tempo longo de análise para passar a compreender o que esta ocorrendo. O que facilita neste caso é o conhecimento sobre os protocolos que estão em uso na aplicação, pois além do nome do protocolo o programa apresenta informações contidas no seu cabeçalho e isto ajuda a identificar o que esta ocorrendo nos teste de conexão.

Semelhante ao esquema anterior foi o momento de enviar mensagens, que necessitaram também do uso constante do depurador para identificar possíveis falhas antes da transmissão e depois no recebimento. Percebe são tarefas que exigem paciência, principalmente quando ocorre um erro, devido a faixa de possibilidades de onde este erro pode estar. Pode estar do lado cliente, do lado servidor, alguma falha na meio do caminho e para evitar caso assim é buscar concluir o bem cada processo que venha depender de outro.

Quanto todos estes testes foram realizados, foi incluso {\it threads} tanto no cliente como no servidor, ainda não era o jogo propriamente dito, eram modelos de estudos. Trabalhar com várias {\it threads}, pode trazer benefícios como ganho de desempenho, porém administrá-las devidamente levaria mais tempo do que o projeto permitia, então sua implementação ficou apenas do lado do servidor de teste. Como no servidor do final do jogo não necessitou o uso no momento foi retirado e mantida apenas no cliente.

Nesta etapa o quantidade de informação é grande, consumindo um pouco mais que a metade do tempo do projeto só com estudo. Ainda restava a estudo da parte gráfica do jogo e faze-lo se comunicar. Para isso inicialmente bastava ser desenvolvimento o jogo em modo texto, funcionando apenas via terminal e com esta lógica montar a parte gráfica.

Na pratica não funcionou muito bem, muitas falhas ocorreram com captura de evento em implementações com {\it poll} o que exigiu agilizar os estudos e desenvolvimentos com {\it Allegro} até que fosse encontrada uma solução para a falha que estava ocorrendo. Este problema evita que todos os {\it hosts} conectados recebem mensagens e só foi corrigido após a conclusão da parte gráfica.

Abaixo um gráfico ilustrativo no modelo de diagrama de Gantt sobre a relação de tempo e estudo realizados.

\begin{figure}[!h]
\scalebox{.1}
\makeatletter
\begin{center}
\definecolor{barblue}{RGB}{210,210,210}
\definecolor{groupblue}{RGB}{150,150,150}
\definecolor{linkred}{RGB}{50,50,50}
\renewcommand\sfdefault{phv}
\renewcommand\mddefault{mc}
\renewcommand\bfdefault{bc}
\setganttlinklabel{s-s}{}
\setganttlinklabel{f-s}{}
\setganttlinklabel{f-f}{}
\begin{ganttchart}[
    canvas/.append style={fill=none, draw=black!5, line width=.75pt},
    hgrid style/.style={draw=black!5, line width=.75pt},
    vgrid={*1{draw=black!5, line width=.75pt}},
    today=13,
    today rule/.style={
      draw=black!64,
      dash pattern=on 3.5pt off 4.5pt,
      line width=1.5pt
    },
    today label font=\small\bfseries,
    title/.style={draw=none, fill=none},
    title label font=\bfseries\footnotesize,
    title label node/.append style={below=7pt},
    include title in canvas=false,
    bar label font=\mdseries\small\color{black!50},
    %bar label node/.append style={left=1cm},
    bar/.append style={draw=none, fill=black!63},
    bar incomplete/.append style={fill=barblue},
    %bar progress label font=\mdseries\footnotesize\color{black!70},
    group incomplete/.append style={fill=groupblue},
    group left shift=0,
    group right shift=0,
    group height=.5,
    group peaks tip position=0,
    group label node/.append style={left=.3cm},
    group progress label font=\bfseries\small,
    link/.style={-latex, line width=1.5pt, linkred},
    link label font=\scriptsize\bfseries\small,
    link label node/.append style={below left=-2pt and 0pt}
  ]{1}{13}
  \gantttitle[
    title label node/.append style={below left=7pt and -3pt}
  ]{MESES.:\quad1}{1}
  \gantttitlelist{2,4,6,8,10,12,14,16,18,20,22,24}{1} \\
  \ganttgroup[
    progress=100,
    name=G1
  ]{\textbf{Materiais Iniciais de Estudos}}{1}{3.5} \\
  \ganttbar[
    progress=100,
    name=WBS1A
  ]{\textbf{Linguagem C}}{1}{3.5} \\
  \ganttbar[
    progress=100,
    name=WBS1B
  ]{\textbf{Básico do Modelo TCP/IP}}{2}{3} \\[grid]
  \ganttgroup[
    progress=100,
    name=G2
  ]{\textbf{Sistema Operacional e Redes}}{4}{8} \\
  \ganttbar[
    progress=100,
    name=WBS1D
  ]{\textbf{Socket TCP em Linux e Ferramentas }}{4}{8} \\
  \ganttbar[progress=100]{\textbf{Comunicação Inter-processos}}{4.5}{5.5} \\
  \ganttbar[progress=100]{\textbf{Threads, Semáforos e Mutex}}{5.5}{6.0} \\[grid]
  \ganttgroup[
    progress=90,
    name=G3
  ]{\textbf{Desenvolvimento do Jogo}}{9}{13} \\
  \ganttbar[progress=100]{\textbf{Escrever o Artigo}}{9}{13} \\
  \ganttbar[progress=90]{\textbf{Servidor Modo Texto}}{9}{13} \\
  \ganttbar[progress=40]{\textbf{Cliente Modo Texto - Abandonado}}{9}{10} \\
  \ganttbar[progress=80]{\textbf{Cliente Modo Gráfico (Allegro)}}{10}{13}
  \ganttlink[link type=f-s]{G1}{G2}
  \ganttlink[link type=f-s]{G2}{G3}
%  \ganttlink[
%    link type=s-s,
%    link label node/.append style=left
%  ]{WBS1C}{WBS1D}
\end{ganttchart}
\end{center}
\makeatother
    \caption[Table caption text]{Gráfico ilustrativo do percurso deste projeto}
    \label{graf:gantt}
\end{figure}
%\clearpage

O gráfico, na figura \ref{graf:gantt}, apresenta uma média de quanto tempo levou e como foi o progresso de estudo e desenvolvimento aproximadamente. Sendo as etapas com {\it 100\% Complete} representando que os objetivos diante do projeto foram concluídos integralmente, no entanto não indica que tudo sobre o assunto foi agregado a estes estudos.

Os objetivos que não foram completos, existem algumas estimas restando, não prejudica o funcionamento do sistema, no entanto podem dificultar o manuseio. Para o servidor, um sistema de registros dos eventos em um arquivo separado; para a parte gráfica uma ilustração na tela de menu inicial e de tutorial de como jogar na tela de carregamento.

Este jogo precisou de 2 anos de projeto, aproximadamente, para ser desenvolvido e a comunicação estabelecida de forma a concluir as etapas fundamentais para o seu funcionamento. Foi levando em consideração desde o aprendizado da linguagem C(um dos requisitos básicos) até o jogo concluído em sua versão atual.

\section{Resultados do Desenvolvimento do Jogo}
\hspace{1.5cm}Nesta sessão será apresentado o como foi desenvolvido a comunicação em rede e o jogo, suas dificuldades encontradas e soluções para alguns problemas.

Inicialmente, de forma a ilustrar os resultados obtidos, é apresentado duas imagens referentes a parte visual do jogo. Estas imagens representam cenas que foram desenvolvidas graficamente com o uso da biblioteca {\it Allegro} e o software de pintura digital {\it krita}. 

A figura abaixo apresenta a cena de espera do usuário. Foi toda programada com o uso de formas primitivas, que são funções que permitem gerar na tela formas geométricas como, quadrados ou circulos, sem a necessidade de importar uma imagem externa.
\\
\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.50]{loadisplay.eps}

  \caption{Imagem de aguardo do outro da conexão de usuário}
  \label{fig:carregando}
\end{figure} 
\clearpage
Sendo na figura \ref{fig:carregando} a cena do momento que já ocorreu a conexão com o servidor, com apenas do primeiro cliente, ordenando para que este aguarde até o momento que o segundo realize a conexão com sucesso. Diferente da próxima figura:
\\
\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.50]{handisplay.eps}

  \caption{Imagem apresenta a {\it interface} de jogo}
  \label{fig:jogando}
\end{figure} 

Quando o usuário tem acesso a visão da figura \ref{fig:jogando}, todo o processo de conexão dos dois usuários já foram estabelecidos o que permite a partir deste ponto efetuar as jogadas (o elemento envolto pelo argola será o selecionado caso usuário pressione a tecla {\it ENTER}), enviá-las ao servidor e receber como retorno a resultado de vitória, derrota ou empate. No final este resultado é apresentado no mesmo local que consta o nome do elemento escolhido pelo usuário.

Por trás destas imagens existe o código fonte e as tecnologias que permitiram que estas cenas executassem e este assunto será tratado nos próximos tópicos. 

\subsection{Estudos do Sistema Operacional}
\hspace{1.5cm}Como a proposta é gerar um jogo para dois jogadores, com comunicação em rede através do modelo {\it TCP/IP} na distribuição {\it Debian}, foi realizado um estudo em comunicação inter-processos, visando compreender como um processo comunica-se com outro, além do estudos de {\it threads}. Através desta base foi possível compreender melhor o funcionamento da rede.

\subsection{Processos e Threads}
\hspace{1.5cm}Antes de ser realizado a programação, da aplicação na máquina cliente e na servidora, o autor Suga \cite{SUGACHAN} explica que compreendendo a comunicação que ocorre entre os processos facilita o aprendizado sobre {\it socket}, que não deixa de ser um processo.

Para melhor entendimento do que seria um processo, de acordo com Tanenbaum em seu livro sobre sistemas operacionais modernos\cite{TANENBAUMARQ}, é o estado em que o programa encontra-se em execução, sendo uma das abstrações que os sistemas operacionais oferecem virtualizando uma única {\it CPU}\footnote{Unidade central de processamento} para uso em diversos processos.

A partir disso foi estudado técnicas como, {\it pipe} não nomeados\footnote{comunicação onde um processo gera um canal até o outro, como um tubo} e memória compartilha\footnote{onde cada processo possui acesso a um endereço de memória de forma a compartilhar escrita e leitura naquele local}, que ajudaram a visualizar como funciona uma comunicação, para depois adentrar a nível de rede. 

\subsection{Comunicação Cliente/Servidor}
\hspace{1.5cm}O servidor foi desenvolvido a ponto de suportar 2 usuários jogando simultaneamente através do modelo cliente/servidor em cima do protocolo {\it TCP}. Sendo definido como porta de conexão ao servidor, no entanto a porta 22222 (está dentro da faixa de portas registradas pelo {\it IANA}\cite{IANA222}) foi definida apenas a nível de teste local.

Para a porta do lado do cliente não há necessidade de definir um padrão. Nos testes realizados o sistema escolheu de forma aleatória portas que entre 1024 à 65535 (de 49152-65535 são portas dinâmicas ou privadas, não possuindo atribuição de serviços).

\subsubsection{Aplicação do Cliente}
\hspace{1.5cm}Cliente é a parte do sistema que irá se conectar ao servidor, em outras palavras, é o que irá consumir ou requisitar algo e solicitar a abertura de conexão. 

Utilizando-se das primitivas {\it socket()} e {\it connect()}, o cliente já conhece previamente o endereço do servidor e porta ao qual deverá se conectar, não permitindo ao usuário modificar a rota de conexão. O funcionamento deste processo, poderá ser compreendido no algoritmo trecho do código abaixo:
\\
\begin{lstlisting}[caption={Função para conectar-se ao servidor}]
static int
initConnetion( struct addrinfo *result)
{
  /*VARIAVEIS-----------------------------------------------------*/
  int 
    sockfd,     //Arquivo descritor do socket, que sera retornado
  
  struct addrinfo
   *p_rslt;     //Ponteiro para percorrer a lista de addrinfo
   
  /*CONEXAO-------------------------------------------------------*/ 
  //Alocacao do ponteiro de addrinfo
  p_rslt = (struct  addrinfo *)malloc( sizeof(struct addrinfo ));
  if(!p_rslt)
    {
    m_error( M_FATAL_ERROR );
    }

  //Percorre a lista ate realizar uma associacao valida em addrinfo
  for(p_rslt=result; p_rslt!=NULL; p_rslt=p_rslt->ai_next)
    {
    //Formacao do Socket
    sockfd = socket( p_rslt->ai_family, p_rslt->ai_socktype,
                     p_rslt->ai_protocol );

    if( sockfd == -1 ) 
      {
      m_error( M_STD_ERROR );
      continue; 
      }
    else
      {
      //Conectando com o servidor, se -1 tenta conectar-se novamente
      if(connect(sockfd, p_rslt->ai_addr, p_rslt->ai_addrlen)== -1)
        {
        continue;
        }
      }
    }
  return(-1);
}
\end{lstlisting}

Essa função foi gerada para criar uma nova conexão com o servidor, passando como parâmetro o ponteiro de uma estrutura do tipo {\it struct addrinfo} já previamente preparada fora do escopo da função, o autor Beej\cite{BEEJ} esclarece que essa estrutura é usada para prepara a estrutura de endereço do {\it socket} para uso em subsequência (uma lista encadeâda).

Primeiro é iniciado o {\it socket()}, e caso obtenha sucesso vai para a função {\it \textbf{connect()}}. Esta tenta efetuar uma conexão com o servidor, porém caso retorne valor \textbf{-1} o cliente tentará conectar-se outra vez. 

Como esta função ainda está em processo de desenvolvimento, caso o servidor não consiga conexão o cliente ficará preso em laço de repetição. Sendo possíveis soluções para este problema a adição no código um cronômetro ou um contador de tentativas, encerrando depois de determinadas número de vezes ou permitindo ao usuário definir se quer continuar tentando ou não.

A nível de esclarecimento, a função {\it \textbf{m\_error()}} foi gerada para trabalhar com erros e apresentá-los no terminal. No código a{\it flag \textbf{M\_FATAL\_ERROR}}, são para situações críticas de erros, sendo necessário encerrar a aplicação.

Após tudo isso e realizada a conexão com sucesso, o jogo fará todos os procedimento e instâncias necessárias ao suporte gráfico do jogo e iniciará um {\it thread} que paralelamente ficará responsável pelo estado de escuta, isto é, preparada para receber mensagens vindas do servidor.

Para capturar este evento (o recebimento da mensagem) é utilizado a rotina {\it \textbf{poll()}}\cite{MANPOLL}, que permite esperar determinadas atividades associados a um arquivo descritor\footnote{determina um número inteiro que identifique um descritor de arquivo}.  O funcionamento do {\it poll()}, poderá ser compreendido no algoritmo trecho do código abaixo:
\\
\begin{lstlisting}[caption={Thread contendo a função poll()}]
void *
pollingThread(ALLEGRO_THREAD *thread, void *arg)
{
  /*VARIAVEIS-----------------------------------------------------*/
  CONN_CLIENT //Estrutura de conexao do lado cliente
   *client = (CONN_CLIENT *) arg;
 
  STD_MOVE    //Estrutura dos movimentos do resultado
    result;

  bool
    done = true;  //Mantem ou nao o laco rodando

  int32_t
    nbytes = 0,   //Contador de bytes no descritor
    recv_bytes,   //Numero de bytes recebidos
    poll_value;   //Valor de retorno do poll


  //Limpando estrutura de momento e poll
  memset(&move, 0, sizeof(STD_MOVE));
  memset(&game_polling, 0, sizeof(struct pollfd));

  //Preparando estrutra de poll para receber evento de entrada
  game_polling.fd         = client->conn.sockfd;
  game_polling.events     = POLLIN;


   /*Este poll espera por eventos de entrada, aguardando retorno
     da resposta do servidor com os resultados das jogadas*/
  while( done )
    {
    poll_value = poll( &game_polling, 1 , 2000);  //2000ms = 2s     
    if(poll_value == -1 )
      {
      m_msg_error("Ocorreu algum erro no Polling do Cliente\n");
      }
    else if(poll_value == 0 )
      {
      m_msg_error("Tempo de poll esgotado\n");
      }
    else
      {
      if(game_polling.revents & POLLIN )
        {
        //Se o numero de bytes recebidos for zero, descarta
        ioctl(game_polling.fd, FIONREAD, &nbytes );
        if( nbytes == 0 )
          {
          m_msg_error("Recebeu um fluxo de dados insuficiente\n");
          tcflush(game_polling.fd, TCIFLUSH);
          }
        else
          {
          //Se nao os recebi e trata
          recv_bytes = recv(client->conn.sockfd, 
                            &result, sizeof(STD_MOVE), 0);
          if(recv_bytes == -1)
            {
            m_msg_error("Erro no recebimento do resultado");
            }
          else
            {
            //Se recebido com sucesso processa resposta
            //result Contem dados do resultado
            client->conn.attack = result; 
            client->conn.flag   = CLIENT_RESULT;
            done = false;  //libera o poll
            }
          }
        }
      }
    }
  return NULL; //Saida padrao da Thread
}
\end{lstlisting}

Este {\it thread} é uma implementação da própria biblioteca {\it Allegro}. Esta função busca receber do servidor o resultado das jogadas e devolver ao processo principal do jogo o que foi recebido. Enquanto não receber uma mensagem que atenda aos requisitos do jogo o cliente continua escutando, e ao receber a resposta informa o resultado ({\it result}) ao processo principal do jogo através da memória compartilhada.

Recebendo corretamente o processo do jogo apresenta graficamente o resultado, dos dados recebidos, aos jogadores e encerra a partida. 

Mesmo que a função acima seja projetada para receber o resultado, ainda possuí erros críticos que necessitam de correção. Como exemplo todo dado escrito no {\it buffer} de entrada do {\it poll()} é considerado evento de entrada e correm erros por ausência de tratamento, como ao receber segmentos\footnote{Nome utilizado para a unidade de dado do protocolo enviada pela camada de transporte} com falha ou desconexão vindas do servidor.

Um problema grave encontrado - em testes realizados - era a solicitação de recebimento de um segmento de \textbf{12 {\it \textbf{bytes}}} enviados pelo servidor aos clientes conectados a ele. Este evento ocorria no momento que o servidor recebia a segunda conexão e causava um comportamentos falho na comunicação.

Para ilustrar o envio desde erro, logo abaixo há um trecho de uma das análises realizadas com {\it Wireshark} que apresenta o envio de um segmento do servidor (usando porta 22222) a o cliente (usando porta 36348 definida aleatoriamente). Esta mensagem enviada automaticamente contêm 12 {\it bytes} e correspondente ao erro que ocorria no {\it poll()} a partir da segunda conexão.  

\begin{verbatim}
Transmission Control Protocol,
  Src Port: 22222 (22222), Dst Port: 36348 (36348),
  Seq: 1, Ack: 1, Len: 12
  Data (12 bytes)
\end{verbatim}

Para uma melhor compreensão é apresentado os campos do cabeçalho do protocolo {\it TCP} correspondes ao contidos no trecho acima. Esta correlacionado com o autor Mota Filho \cite{MOTAFILHO}, em seu livro sobre análise e tráfego com uso de {\it tcpdump}\footnote{{\it API} de captura de tráfego em modo texto} e estes elementos são apresentados da seguinte forma:

\begin{itemize}%[leftmargin=2.9cm]
  \item {\it Src Port} - Porta de origem, a máquina que realiza o envio
  \item {\it Dst Port} - Porta de destino, a máquina que irá receber a mensagem
  \item {\it Seq} - Número de sequência do segmento transmitido, 
  \item {\it Ack} - Número de confirmação que indica o próximo número da sequência ser enviado
  \item {\it Len} - Tamanho do segmento {\it TCP}
  \item {\it Data} - O dado transmitido
\end{itemize}

Este problema foi corrigido com uma troca de mensagens previamente programadas entre o cliente e servidor logo após o início da conexão e antes de iniciar o {\it pollingThread()}.

\subsubsection{Aplicação do Servidor}
\hspace{1.5cm} Esta é a parte do jogo responsável por receber as conexões do cliente, para tanto o servidor o servidor deixa de utilizar a primitiva {\it \textbf{connect()}} que é responsável por solicitar uma conexão e a substitui pela primitiva {\it \textbf{bind()}}, responsável em associar um ip a uma porta e preparar o sistema para receber quaisquer requisição, através desta entrada. Essa mudança pode ser observada no algoritmo abaixo:
\\
\begin{lstlisting}[caption={Uso da função bind()}]
if((bind(sockfd, p_rslt->ai_addr, p_rslt->ai_addrlen)) == -1)
  {
  close(sockfd);
  m_error( M_STD_ERROR );
  }
\end{lstlisting}

Agora, fora do escopo da função, prepara-se o {\it \textbf{listen()}}\cite{MANSOCKET}, que de acordo com Tanenbaum\cite{TANENBAUMREDES} é a rotina responsável em escutar qualquer requisição de conexão e controlar a fila\footnote{O primeiro que chegar será o primeiro a ser processado} de pedidos que dos computadores clientes e nela é possível definir quantos usuários poderão ficar esperando. 

O {\it Debian} por padrão tem pré-definido um número máximo de conexões localizado no arquivo do sistema {\it somaxconn}\footnote{Caminho do arquivo: /proc/sys/net/core} ou pela definição na biblioteca de {\it socket} como {\it SOMAXCONN} tendo ambos o número máximo de 128, indicando o número limite de requisições na fila. Mesmo assim não houve a necessidade de alterar o limite padrão deste arquivo para um valor numérico maior.
\\
\begin{lstlisting}[caption={Uso da função listen()}]
//Iniciando listen e preparando a fila # BACKLOG == 2
if( (listen(serverfd, BACKLOG)) == -1 )
  {
  m_error( M_FATAL_ERROR );
  }
\end{lstlisting}

Para se certificar que a porta foi aberta corretamente para receber a conexão do cliente, utiliza-se do {\it nmap} para obter esta informação. O objetivo é buscar diretamente na porta 22222 do protocolo {\it TCP} para o endereço {\it IP} pré-definido ao servidor. 

\begin{verbatim}
  PORT      STATE SERVICE
  22222/tcp open  unknown
\end{verbatim}

Através deste trecho do resultado do exame, observa-se que para a porta {\it TCP} encontra-se aberta({\it STATE open}), o serviço desconhecido ao lado é a aplicação do servidor.   

O {\it BACKLOG} é o parâmetro que define o número de clientes na fila espera para serem processados, mesmo que {\it socket} não está recebido ainda nenhum pedido de conexão. Para que isso ocorra definitivamente é necessário utilizar-se da rotina {\it accept()}, que ficará responsável em receber o pedido e gerar um novo descritor de arquivo para esta nova conexão. A cada chamada desta função, um novo usuário realizar uma conexão, sendo possível chamá-la no máximo duas\footnote{Apenas dois jogadores simultaneamente conectados} vezes para este jogo.

O servidor só irá permitir iniciar o jogo no momento que os dois jogadores estiverem conectados, até que ocorra este evento é enviado ao cliente uma mensagem sendo processada como um pedido de espera e só o libera quando o segundo cliente conseguir sincronizar. Quando este requisito for concluído é aberto ao usuário realizar sua jogadas. 

O servidor realizar uma abertura de captura de eventos com {\it poll}, semelhante ao do cliente, ele ficará responsável por receber as mensagens vindas dos dois clientes. Como não se sabe qual jogar irá efetuar uma jogada primeiro o que fizer será processado antes, este fato ocorre devido ao arquivo descritor gerado pelo {\it accept()} para cada cliente.

Quando {\it buffer} de entrada do descritor de arquivo destinado a cliente, dentro do servidor, é escrito por algum dado vindo do cliente o evento é capturado e destinado as variáveis deste cliente.
\\
\begin{lstlisting}[caption={Usando o poll no lado servidor}]
while(!(ply_flag[0] && ply_flag[1]))
  {
  poll_value = poll(polling, 2, 3000);
  if(poll_value == -1)
    {
    m_msg_error("Erro no recebimento do evento\n");
    }
  else if(poll_value == 0)
    {
    m_msg_error("Tempo de evento esgotado\n");
    }
  else
    {
    //Percorre cada evento do usuario==================================
    ply_count = 0;
    while(ply_count < ply_num )
      {
      if((polling[ply_count].revents & POLLIN) && !ply_flag[ply_count])
        {
         char c;
        bytes = recv(game_data[ply_count].sockfd, &c, sizeof(char), 0);
        if(bytes == -1)
          {
          (...)
          }   
        else
          {
          (...)
          }
        }
      //Vai para o proximo cliente
      ply_count++;
      //Percorre cada evento de usuario================================
      }
    }
  }
\end{lstlisting}

No trecho de código acima apresenta o servidor capturando as jogadas enviadas pelos clientes. Cada volta no laço principal a função {\it poll()} reinicia o evento de capturar dos dados, prossegue verificando se foi ou não capturado algo, se foi vai até o {\it while} interno e percorre os clientes até encontrar quem realizou o envio. 

Sendo assim, o momento que os dois usuários efetuarem suas jogadas o servidor calcula o vencedor e devolve o resultado a cada um e encerra a partida.

\subsection{Programando a Interface Gráfica}
\hspace{1.5cm}A partir deste tópico será apresentado trechos do código sobre a parte gráfica do jogo, utilizando a biblioteca {\it Allegro 5}.

Devido a padronização estabelecidas nas nomenclatura de estruturas e funções, o uso desta {\it API} torna-se mais intuitivo. Todas as funções que foram utilizadas no projeto seguem uma lógica que facilita a pesquisa, leitura e compreensão dos componentes mantendo o código organizado.

A lógica que será abordada ao trabalhar a construção do código foram tomadas por base do autor George \cite{VIVACE} segmentando o código em 3(três) etapas bem definidas, inicialização(estático), laço principal do jogo (dinâmico) e encerramento e estruturas de dados. Contudo, será tratado da duas primeiras em tópicos separados.

Para o segmento do código que encerramento, são as funções chamadas no final do jogo para que seja encerrado as estruturas de dados de forma correta e encerrar a aplicação. Para cada inicialização, que for explicada abaixo, será necessário encerrá-la ao final. 

\subsubsection{Segmento Estático}
\hspace{1.5cm}A segmentação estática, fará a inicialização das estrutura, configurações delas e instalações de componentes\footnote{Componentes como, teclado, mouse, eventos etc.} oferecidos pela própria biblioteca. O código abaixo - retirado da função de inicialização desenvolvida - contém os alguns objetivos inicializados e instalados para o funcionamento do jogo. 
\\
\begin{lstlisting}[caption={Inicialização dos parâmetros e componentes da Allegro 5}]
  /* Inicializacao do dos parametros da allegro */
  if( !al_init() )
    {
    m_msg_error("Falha na inicializacao dos parametros Allegro\n");
    return -1;
    }

  /*Instalacao dos teclado*/
  if( !al_install_keyboard() )
    {
    m_msg_error("Falha na instalacao dos componentes de teclado\n");
    return -1;
    }

  /* Inicializacao dos componentes de imagem*/
  if( !(al_init_image_addon()) )
    {
    m_msg_error("Falha na inicializacao dos parametros de imagem\n");
    return -1;
    }
  /* Inicializacao das formas primitivas: pontos, linhas, circulos ...
  if( !al_init_primitives_addon() )
    {
    m_msg_error(
      "Falha na inicializacao dos parametros de imagens primitivas\n"
               );
    return -1;
    } 
  
  /* Inicializacao dos componetes de fontes Allegro*/
  al_init_font_addon();
  /* Inicializacao dos componenentes para uso de True Type Font*/
  if( !(al_init_ttf_addon()) )
    {
    m_msg_error("Falha na inicializacao dos componentes de TTF\n");
    return -1;
    }
\end{lstlisting}

Configurado com sucesso estes componentes tornam possível o uso de captura de evento do teclado, gerar imagens na tela de formato como {\it JPEG}\footnote{Método de compressão de imagem}, formas primitivas\footnote{ponto, linha, círculo, quadrado etc} e até mesmo exibir tipos diferentes de fontes de texto. 

Todas as funções de inicialização ou de instalação estão padronizadas primeiramente com {\it al\_}, que identifica ser da biblioteca {\it Allegro}, seguidas da sua ação executada pela função. Recordando que são necessárias chamar as funções de inicialização para que os componentes da biblioteca Allegro funcionem corretamente.

Em algumas funções pode haver a necessidade de utilizar estruturas padrões da biblioteca, como as apresentadas no trecho de código abaixo.
\\
\begin{lstlisting}[caption={Estruturas de inicialização da Allegro 5}]
static ALLEGRO_DISPLAY
 *display     = NULL;  // estrutura de display da tela

static ALLEGRO_TIMER      
 *timer       = NULL;  // estrutura de cronometro

static ALLEGRO_EVENT_QUEUE 
 *event_queue = NULL;  // estrutura para captura de eventos
\end{lstlisting}

Seriam estas:
\begin{itemize}%[leftmargin=2.9cm]
  \item {\it ALLEGRO\_DISPLAY} - Estrutura que preparará a janela de exibição do jogo
  \item {\it ALLEGRO\_TIMER} - Estrutura de cronômetro que associa-se eventos
  \item {\it ALLEGRO\_EVENT\_QUEUE} - Estrutura que armazena uma fila de eventos capturados (mouse ou teclado)
\end{itemize}

Tomando por exemplo elas, observa-se que todas iniciam com {\it \textbf{ALLEGRO}} seguido da sua função de uso. Isso permite associar melhor as funções que inicializarão estes objetos ou suas devidas funções de encerramento e limpeza destes dados.

\subsubsection{Segmento Dinâmico}
\hspace{1.5cm}O segmento dinâmico do código será tratado como o laço principal do jogo, sendo a região do código responsável por manter o usuário, teoricamente, executando em processo infinitamente e apresentando na tela as imagens processadas ao final de cada volta do laço. A Cada volta é chamado diversos objetos que contêm imagens, fontes ou primitivas sendo calculado suas posições na tela. Sempre o último objetivo a ser chamado é o último a ser mapeado na tela, sobrepondo os anteriores se necessário.

Por fim, não é apenas a parte gráfica que ocorrem na área dinâmica do código, sendo possível subdividir esta parte em, captura de eventos, cálculos e processamento e por a exibição das na tela dos objetos processados.
 
A primeira parte deste laço fica responsável por verificar se o usuário realizou algum evento pelo teclado, capturados e adicionados em uma fila de eventos. Tendo ocorrido algum evento ou não.

A próxima etapa é a área de cálculo e validação destes eventos. Se houver a necessidade de processar algum objeto em relação a algum evento, será feito aqui, porém pode existir processamentos que não recebem evento algum e necessitem serem trabalhados como relógios por exemplo.

Quando finalizar estas duas etapas é mapeado na tela os objetos que precisam ser exibidos dentro da janela do jogo. Este evento deve ocorrer tão rápido quanto os olhos do jogador puder acompanhar, pelo fato de tratar-se diversas sobreposições de imagens ocorrendo em um único segundo. Isto fornece ao usuário uma percepção de algo contínuo, caso seja realizado estas sobreposições de forma lenta será perceptível a ocorrência desta ação a quem estiver jogando.

Para compreender esta estado de sobreposição das imagens é apresentado um trecho do código abaixo:
\\
\begin{lstlisting}[caption={Etapa de processamento das imagens na tela}]
if(redraw && al_is_event_queue_empty(event_queue))
  {
  redraw = false;
  //Limpa a tela com as cores RGB(10, 10, 50)
  al_clear_to_color(al_map_rgb( 10, 10, 50)); 
  //Verifica o que precisa ser renderizado
  (...)                                      
  //Apresenta a nova tela 
  al_flip_display();                         
  }
\end{lstlisting}

Para este caso, como não existem nada que possa ser mapeado na tela de forma diferente sem que ocorra um evento de teclado, só entrará nesta estrutura condicional se existir algum evento na fila de eventos.

As funções {\it al\_clear\_to\_color()} e {\it al\_flip\_display()} trabalham como uma equipe de limpeza, sendo a primeira como se retirasse os móveis do local e a segunda a que as devolve(nas mesmas posições ou outras posições).

A primeira sobrepõem qualquer objetivo na tela com uma cor única recebendo como parâmetro a cor que precisa ser mapeada. Esta ação é para evitar que algum objeto anterior, que vem a ser calculado em outra posição, cause algum efeito indesejável na visão final da tela ao ficar por trás.

Por fim a segunda função faz com que seja exibida todos as figuras, primitivas ou fontes que tenham sido mapeadas. Os elementos mapeados que serão exibidos encontra-se no local que contêm os '\textbf{(...)}', estas são as imagens, barra de carregamento do jogo entre outro. Enquanto o usuário não sair do jogo, ou ocorrer algum evento que encerre este laço, ficará sendo processado novas imagens para a visão da janela.

\section{Conclusão}
\hspace{1.5cm}Desenvolver um jogo que comunica-se em rede é um trabalho complexo que exige atuação de diversas áreas da computação e da arte, apesar disso é possível criar sozinho e com software livre. 

As tecnologias empregadas atenderam muito bem as necessidades do projeto, são aliadas poderosas do programador e sem a necessidade de encargos financeiros na aquisição destas ferramentas o que é um ponto forte que viabiliza ainda mais o uso dela.

A respeito da comunicação ela exige dedicação e cuidados com diversos detalhes\footnote{Se ocorreu a comunicação, se o dado foi enviado corretamente etc}, são vários problemas que precisam ser solucionados. O uso de ferramentas como {\it \textbf{nmap}}, {\it \textbf{wireshark}} e/ou {\it \textbf{tcpdump}} são essenciais e realmente uteis, sendo inviável buscar por respostas do comportamento do sua rede sem o uso delas.

O conhecimento de rotinas de nível mais baixo, por mais que aumente a complexidade do código, possibilitou um aprendizado mais concreto do que estava acontecendo os motivos de acontecerem determinados fenômenos. Com isso há um maior controle do código escrito, o que torna mais flexível o desenvolvimento. 

Com o uso destas rotinas possibilitou o trabalho com {\it \textbf{socket}} com a \textbf{linguagem C}, uma tecnologia incrível e prática de se trabalhar. Além do mais aplicar esta tecnologia em um sistema operacional {\it Linux} é acessível, pois detêm de manuais robusto e muito bem explicado para o programador aliado a uma forte comunidade de desenvolvedores. 

Para o jogo, a biblioteca {\it \textbf{Allegro}} não decepcionou, conseguindo atender a bem as necessidades do projeto, sendo uma tecnologia completa para produzir um jogo do começo ao fim. Seu ponto fraco é apenas sua documentação não ser tão auto explicativa quanto o da manual de desenvolvedor do {\it \textbf{Linux}}, mas novamente a comunidade pode ser citada como uma forte aliada que supre muito a carência na documentação.

Por fim, todo o processo foi uma experiência completa e permitiu navegar por algumas áreas dentro da computação e deixando como resultado o código aberto sob licença {\it MIT}\cite{MIT}. 

Todo o código pode ser encontrado no endereço \textbf{github.com/KoureiMakoto/MakotoGameServer}.

\section{Trabalhos Futuros}
\hspace{1.5cm}A diversos aspectos deste jogo e da comunicação em rede que precisam ser agregados para que este sistema possa funcionar de uma forma mais segura e estável. Para tanto foi definido uma lista de implementações de necessidades de desenvolvimento.

\textbf{Servidor}
\begin{enumerate}
  \item Implementar um sistema de cronometro, tanto para conexão com o servidor como dentro da partida, através do protocolo {\it UDP}.
  \item Sistema de {\it multithread} para processar múltiplos usuário e segmentá-los em grupos de 2.
  \item Permitir reconexão do usuário por tempo, caso haja uma queda rápida dentro da partida.
  \item Segurança no envio e recebimentos de dados por criptografia e métodos e compressão de dados.
  \item Armazenamento de registro dos usuários, sua devidas autenticações.
  \item Geração de um arquivo de configuração da rede, buscando tornar o servidor acessível a receber outros jogos.
\end{enumerate}

\textbf{Cliente}
\begin{enumerate}
  \item Implementação de sistema de lista encadeada entre as cenas
  \item Cálculos do jogo ocorrendo em {\it thread} separada
  \item Melhorar o recebimento de eventos e gerar um {\it poll} para eventos de saída
  \item Sistema de cadastro e {\it login} de usuário.
  \item Permitir jogar mais que uma única partida antes que o jogo encerre
  \item Melhorias na parte gráfica do jogo e interface de configuração do gráfico(tamanho da tela, quadros por segundo entre outros)
  \item Navegabilidade entre as cenas, como por exemplo permitir ao usuário sair da partida e iniciar outra.
  \item Desenvolver o mesmo código em C++ para comparar com o desenvolvimento do código em C.
\end{enumerate}

Nenhuma implementação acima é simples de aplicar, no entanto com o conhecimento obtido o tempo para solucioná-las será relativamente menor que o desenvolvimento do projeto até agora. 

\section{Agradecimentos}
\hspace{1.5cm}Agradeço primeiro a Grande Deus SU, que me permitiu realizar este maravilhoso estudo, além disso dia após dia tem me abençoado com sua Divina Luz e dado discernimento para trilhar com felicidade e amor esta vida. 

Deixo meu sinceros agradecimentos a minha família que me proporcionou, com as graças de Deus, o bens materiais necessários para estar realizando este curso, a todos meus amigos que me apoiaram neste empreitada, principalmente, meu mestre em computação professor Eduardo Hiroshi Nakamura, que acreditou em mim desde de primeiro semestre e me auxiliou até o final. Muito Obrigado a Todos.

\bibliographystyle{acm}
\bibliography{TallesFagundes}

\end{document}
